### 线性方程基础概念

* 向量
* 矩阵乘法
* 行列式
* 矩阵转置以及对应的性质
* 矩阵的逆以及对应的性质

#### 1.方程组的几何解释

##### 例1


$$
\begin{cases}
2x - y = 0 \\
-x + 2y = 3
\end{cases}
$$

$$
\left[
\begin{matrix}
2 & -1 \\
-1 & 2
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
x \\
y
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
0 \\
3
\end{matrix}
\right]
$$

​						    	**矩阵A^		^未知数向量x     ^向量b**

==A x = b==
$$
x
\left[
\begin{matrix}
2  \\
-1 
\end{matrix}
\right]
+ y
\left[
\begin{matrix}
-1 \\
2
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
0 \\
3
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\begin{cases}
x = 1 \\
y = 2
\end{cases}
$$

##### 例2

$$
\left[
\begin{matrix}
2 & -1 \\
-1 & 2
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 \\
2
\end{matrix}
\right]\\
=
1 
\left[
\begin{matrix}
2 \\
-1
\end{matrix}
\right]
+2 
\left[
\begin{matrix}
-1 \\
2
\end{matrix}
\right]\\
= 
\left[
\begin{matrix}
0 \\
3
\end{matrix}
\right]
\\
1*2 + 2*(-1) = 0\\
1*(-1)+2*2 = 3
$$

向量中的数字是标量（如第二步中的1和2），用于对向量的缩放

#### 2.矩阵消元

##### 例1

$$
\begin{cases}
x + 2y + z = 2\\
3x + 8y + z = 12\\
4y + z = 2
\end{cases}
$$

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
3 & 8 & 1 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
2 \\
12 \\
2
\end{matrix}
\right]\\
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 2 & -2 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
2 \\
6 \\
2
\end{matrix}
\right]
\\ =
\left[
\begin{matrix}
\boxed{1} & 2 & 1 \\
0 & \boxed{2} & -2 \\
0 & 0 & \boxed{5}
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
2 \\
6 \\
-10
\end{matrix}
\right]
$$

​												**^ U**     				**^c**

==A ---> U	b ---> c==
$$
\begin{cases}
3-1*3=0\\
8-2*3=2\\
1-1*3=-2\\
12-2*3=6
\end{cases}\\
\begin{cases}
0-0*2=0\\
4-2*2=0\\
1-(-2)*2=5\\
2-6*2=-10
\end{cases}
$$

* 每一行乘上可以消去下面一行第一个数的倍数，下面一行减去这个倍数，上面一行做到消去下一行数字的数叫主元

* 1, 2, 5是主元，主元不可为0，如果出现为0则需更换行的顺序

* 如果最后一个主元计算后为0且更换行不能改变，则该矩阵不可逆

回代：==U x = c==
$$
\begin{cases}
x + 2y + z = 2\\
2y - 2z = 6\\
5z = -10
\end{cases}\\
\begin{cases}
x = 2\\
y = 1\\
z = -2
\end{cases}
$$

**详解：**
$$
\left[
\begin{matrix}
& & & \\
\\
\\
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
3 & 8 & 1 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 2 & -2 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

* 观察可知，第一行和第三行没变，第二行减少了
* 减少量是第一行的3倍

在线代中，‘1’的表示方式是
$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

* 所以此时未知矩阵第一行和第三行为‘1’，第二行第一个数字为-3
  * 即矩阵第二行=矩阵第二行的一倍+矩阵第一行的-3倍数

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
-3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
3 & 8 & 1 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 2 & -2 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

​							**^E21					^A**

* 检验

  未知矩阵第二行的第n项 * 矩阵第三列的第n项 = 结果的2行3列
  $$
  (-3) * 1 + 1 * 1 + 0 * 1 = -2
  $$

* 同理，可以得到第三行需要减去第二行的两倍

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0\\
0 & -2 & 1
\end{matrix}
\right]\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 2 & -2 \\
0 & 4 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 1 \\
0 & 2 & -2 \\
0 & 0 & 5
\end{matrix}
\right]
$$

​							**^E32				^E21*A		    		^U**
$$
\boxed{E_{21}*E_{32}*A = U}
$$

$$
E=E_{21}E_{32}\\
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
-3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0\\
0 & -2 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

* 计算时矩阵的顺序不可换，但书写时存在交换律



##### 例2

###### （1）列 * 矩阵

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
x \\
y \\
z
\end{matrix}
\right]\\
=x*\left[
\begin{matrix}
1  \\
4  \\
7 
\end{matrix}
\right]
+ y * \left[
\begin{matrix}
2 \\
5 \\
8
\end{matrix}
\right]
+ z * \left[
\begin{matrix}
3 \\
6 \\
9
\end{matrix}
\right]
$$

* 列的第n项*矩阵的第n列不断相加

###### （2）行 * 矩阵

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
x &
y &
z
\end{matrix}
\right]\\
=x*\left[
\begin{matrix}
1 & 2 & 3 
\end{matrix}
\right]
+ y * \left[
\begin{matrix}
4 & 5 & 6
\end{matrix}
\right]
+ z * \left[
\begin{matrix}
7 & 8 & 9
\end{matrix}
\right]
$$

* 行的第n项*矩阵的第n行不断相加



##### 例3

置换矩阵
$$
(A^{T})_{ij}=A_{ji}
$$

* 若$A^T=A$，则$A$为一对称矩阵

* $R^TR$的结果一定是对称矩阵

$$
(R^TR)^T=R^TR
$$

###### （1）行变换

$$
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
a & b \\
c & d
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
c & d \\
a & b
\end{matrix}
\right]
$$



###### （2）列变换

$$
\left[
\begin{matrix}
a & b \\
c & d
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
b & a \\
d & c
\end{matrix}
\right]
$$

 

#### 3.乘法、置换和逆矩阵

##### 例1

逆矩阵
$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
-3 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\land E^{-1}\quad \quad \quad \quad \land E\quad \quad \quad \quad \land I
$$

* 不是所有矩阵都有逆矩阵

  * 判断不可逆矩阵的方法：如果存在$Ax=0$（x为非零向量），则A不可逆

    *  例：

    $$
    \left[
    \begin{matrix}
    1 & 3 \\
    2 & 6
    \end{matrix}
    \right]
    \left[
    \begin{matrix}
    ?\\
    ?
    \end{matrix}
    \right]
    = 
    \left[
    \begin{matrix}
    0 \\
    0
    \end{matrix}
    \right]
    \\
    \left[
    \begin{matrix}
    1 & 3 \\
    2 & 6
    \end{matrix}
    \right]
    \left[
    \begin{matrix}
    -1\\
    3
    \end{matrix}
    \right]
    = 
    \left[
    \begin{matrix}
    0 \\
    0
    \end{matrix}
    \right]
    $$

    * 所以这个矩阵不可逆

* 是方矩阵时，左逆矩阵 = 右逆矩阵
  $$
  A^{-1}A=U=AA^{-1}
  $$
  

##### 例2

乘法
$$
\left[
\begin{matrix}
& & & & \\
\\
\\
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
& & \\
\\
\\
\\
\end{matrix}
\right]
=\left[
\begin{matrix}
& & & \\
\\
\\
\end{matrix}
\right]
$$
​								**^A					^B			    	^C**

​								`m*n`		   	`n*p`		         `m*p`

* C是A与B中各列的乘积之和

* C也是A与B中各行的乘积之和

  * 例：

  $$
  \left[
  \begin{matrix}
  2 & 7 \\
  3 & 8 \\
  4 & 9
  \end{matrix}
  \right]
  \left[
  \begin{matrix}
  1 & 6 
  \end{matrix}
  \right]
  \\=
  \left[
  \begin{matrix}
  2 & 7 \\
  3 & 8 \\
  4 & 9
  \end{matrix}
  \right]
  \left[
  \begin{matrix}
  1 & 6 \\
  0 & 0
  \end{matrix}
  \right]
  \\=
  \left[
  \begin{matrix}
  2 \\
  3 \\
  4
  \end{matrix}
  \right]
  \left[
  \begin{matrix}
  1 & 6 
  \end{matrix}
  \right]
  +
  \left[
  \begin{matrix}
  7 \\
  8 \\
  9
  \end{matrix}
  \right]
  \left[
  \begin{matrix}
  0 & 0
  \end{matrix}
  \right]
  \\=
  \left[
  \begin{matrix}
  2 & 12 \\
  3 & 18 \\
  4 & 24
  \end{matrix}
  \right]
  $$

  * 第一个矩阵的行要等于第二个矩阵的列才能乘

* 想要求$C_{34}$ ，则将A的行3各项与B的列4各项的乘积相加

$$
C_{34}=a_{31}b_{14}+a_{32}b_{24}+ \dots 
\\=
\sum_{k=1}^n{a_{3k}b_{4k}}
$$

##### 例3

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 3 \\
2 & 7 
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 3 \\
0 & 1  
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 \\
-2 & 1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 \\
0 & 1  
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
7 & -3 \\
-2 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\land A \quad \quad \quad \land I \quad \quad \quad \quad\quad  \quad\quad \quad \quad \quad\quad \land	I \quad \quad  \quad \land A^{-1}
$$

* 消去第一行的3需要向上消元，原$I$矩阵第二行乘以三后用上面一行减，得到`1-(-2*3)=7`和`0-(1*3)=-3`，即获得了逆矩阵



##### 例4

置换矩阵

###### （1）不做变换

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

###### （2）一二行交换

$$
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
$$

即交换了不做交换矩阵的一二行

###### （3）一三行交换

$$
\left[
\begin{matrix}
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0
\end{matrix}
\right]
$$

###### （4）二三行交换

$$
\left[
\begin{matrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 0
\end{matrix}
\right]
$$

###### （5）三行交换

$$
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\left[
\begin{matrix}
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{matrix}
\right]
$$



#### 4.原理

##### 例1

乘法

![](https://sevanthea7.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/QGworks/202401231517694.jpg)

##### 例2

行列式

![](https://sevanthea7.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/QGworks/202401231555760.jpg)